% Capítulo 2
\chapter{Metodologia}\label{cap:metodologia}

Este estudo adota uma abordagem aplicada, com o objetivo de gerar conhecimento prático e oferecer soluções na área de avaliação educacional em programação. A pesquisa utiliza métodos quantitativos e qualitativos para a coleta e análise dos dados, conforme sugerido por \parencite{Gil2017}, que destaca a importância de abordagens abrangentes para investigações detalhadas orientadas para a prática. Como estratégia principal, foi escolhido o estudo de caso, uma vez que permite explorar situações reais com limites pouco definidos, mantendo a unidade do objeto de estudo e descrevendo seu contexto. Embora tenha sido realizada uma busca por referências teóricas, essa etapa seguiu um enfoque direcionado e seletivo, com o propósito de identificar trabalhos relevantes ao tema, sem configurar uma revisão sistemática da literatura. 

\section{Pesquisa de Trabalhos Relacionados}

A primeira etapa desta pesquisa consiste em explorar trabalhos recentes na literatura, a fim de conhecer o estado da arte e reunir a base teórica para o desenvolvimento deste estudo. Nesse processo, será realizada uma triagem com base em palavras-chave, selecionando os trabalhos por meio da análise dos títulos e resumos, seguida de uma leitura aprofundada dos trabalhos escolhidos. Essa abordagem permite identificar contribuições, desafios e lacunas relacionados à geração automática de questões de programação, fornecendo a base para responder à questão de pesquisa (\textbf{QP2}). 


\section{Desenvolvimento da Ferramenta}
Na segunda etapa, envolve a construção de um sistema capaz de executar os templates de programação com o objetivo de gerar questões diversificadas e contextualizadas. E em conjunto, será utilizado como auxilio, um mecanismo de combinação que facilita as combinações dos elementos das questões, e o uso da \gls{ia} generativa para recomendar diversos pontos de variação em cada ponto modificável do template. Após a apresentação das questão gerada e a submissão da resposta pelo aluno, a \gls{ia}  generativa fornecerá um feedback detalhado em tempo real, contribuindo para um processo de aprendizagem mais dinâmico. Estas etapas envolvem: 

\subsection{Etapas do Desenvolvimento}
Nesta seção, são descritas as principais etapas do desenvolvimento do sistema, destacando os elementos centrais que compõem o processo de criação e implementação: 

\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
    \item \textbf{Design dos templates :}  A criação e implementação de templates multicamadas que combinem diferentes componentes (como enunciados, variáveis, contextos e níveis de dificuldade) para geração de questões diversas, adequadas às necessidades do ensino de programação.
    \item \textbf{Uso da IA generativa} : Aplicação de técnicas de \gls{ia} generativa para auxiliar na recomendação de pontos de variação nos templates, permitindo a diversificação das questões. Além disso, a \gls{ia} generativa será empregada para fornecer feedback imediato e detalhado aos estudantes após a submissão de suas respostas.
    \item \textbf{Implementação técnica :}  Utilização da linguagem de programação Python, utilizando bibliotecas e o framework Django. Estes recursos, por serem de código aberto e amplamente documentados, foi escolhidos por serem tecnologias de software livre que oferecem alto desempenho, reuso de software e separação eficiente das camadas do sistema, conforme discutido por  \parencite{rubio2017}
    \item \textbf{Formato dos dados :}  Após comparar \gls{json} e \gls{xml}, foi escolhido o JSON para estruturar os templates, devido à sua leveza e eficiência. Essa escolha reduz o tempo de carregamento das páginas e melhora o desempenho do sistema, corroborando as evidencias apontadas por  \parencite{goyal2017} e \parencite{wang2011} .
\end{enumerate}

\section{Execução do Estudo de Caso}

Nesta seção, serão apresentados os principais aspectos do estudo de caso, que busca avaliar a efetividade dos templates, coletando dados qualitativos e quantitativos para analisar desempenho, clareza e relevância das questões geradas. 

\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
    \item \textbf{Planejamento e Metodologia:}  
    O estudo de caso será conduzido com o objetivo de avaliar a efetividade dos templates multicamadas e do sistema de geração automática de questões. A metodologia incluirá a aplicação prática dos templates e a coleta de dados qualitativos e quantitativos para análise de desempenho, dificuldade, clareza e relevância das questões geradas. 

    \item \textbf{Participantes do Estudo:}  
    Os participantes serão professores da área de computação, que lecionam disciplinas introdutórias de programação. Eles serão responsáveis por criar templates utilizando a ferramenta desenvolvida, com instruções específicas para estruturar pontos de variação nos modelos. As questões serão geradas a partir dos templates criados, abrangendo temas como entrada e saída, operadores lógicos, estruturas condicionais, laços de repetição e funções.

    \item \textbf{Aplicação dos Templates:}  
    Os professores participarão de atividades práticas de desenvolvimento de templates, explorando o funcionamento da ferramenta e contribuindo com a criação de novos modelos. As questões geradas pelos templates serão respondidas, permitindo aos participantes submeterem suas respostas e receberem feedback detalhado fornecido com o auxílio da Inteligência Artificial Generativa.

    \item \textbf{Coleta e Análise de Dados:}  
    A coleta de dados será realizada de maneira mista:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Qualitativa:} Aplicação de questionários para avaliar a clareza e relevância das questões geradas, além de entrevistas com professores para identificar desafios, esforços, limitações e benefícios percebidos durante a criação e uso dos templates.
        \item \textbf{Quantitativa:} Análise do desempenho dos participantes durante a resolução das questões, considerando o impacto do feedback automatizado no aprendizado.
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\section{Resultados Esperados}

A abordagem baseada em templates multicamadas proporciona diversos benefícios significativos para o processo de aprendizagem, incluindo a redução do esforço necessário para elaborar questões manualmente, o aumento da diversidade e contextualização das questões geradas, e a melhoria no engajamento dos alunos devido à disponibilização de feedback da resposta em tempo real. 
Ao término do estudo de caso, será possível responder às questões de pesquisa relativas às vantagens da geração automática de questões (\textbf{QP1}), aos desafios inerentes à criação de templates (\textbf{QP3}) e à comparação entre questões geradas automaticamente e questões manuais (\textbf{QP4}). Assim, o estudo contribuirá para identificar limitações e oportunidades de melhorias e orientação para trabalhos futuros.